%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%     enunciado.tex:    Enunciado de la práctica 2 de GIEAI-Informática
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[english,a4paper,11pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}  % codificación de caracteres de este archivo
\usepackage[spanish]{babel}    % Traducir: ``abstract'' ---> ``resumen''   etc.
\usepackage{fancyhdr}          % páginas con cabecera y pie
\usepackage{listings}          % listados de código fuente
\usepackage{float}             % para que los listados floten como las figuras
\usepackage{vmargin}           % ajuste de márgenes fácil de usar
\usepackage[T1]{fontenc}       % meter fuentes vectoriales
\usepackage{graphicx}          % figuras
\usepackage{upquote}           % comilla recta con \textquotesingle
\usepackage{placeins}          % orden \FloatBarrier para mantener figuras a raya

\usepackage[implicit=false]{hyperref}  % enlaces web (el parámetro implicit=false
                                       % evita problemas con el # de #include etc.)
                                       % uso explícito: \href[options]{URL}{text}
                                       %                \url{URL}

% mis abreviaturas
\newcommand{\C}{\texttt{C}}            % escribirá \C en lugar de \texttt{C}
\newcommand{\Pascal}{\texttt{Pascal}}  % idem con \Pascal ...
\newcommand{\fun}[1]{\texttt{#1()}}    % "\fun{main}" ---> "main()" en letra typewriter
\newcommand{\hex}[1]{\texttt{#1}$_{hex}$}
\newcommand{\bin}[1]{\texttt{#1}$_{bin}$}
\newcommand{\enesimo}{\mbox{n-ésimo}}
\newcommand{\muvision}{\textit{$\mu\!$Vision4}}
\newcommand{\keilmuvision}{\textit{Keil}~\muvision}
\newcommand{\codigo}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\menu}[1]{\textit{#1}}

% Órdenes para alternar entre el estilo español (ligera separación extra
% entre párrafos) y el estilo por defecto (párrafos junticos junticos)
\newcommand{\parrafosjuntos}{\setlength{\parskip}{0pt}}
\newcommand{\parrafosseparados}{\setlength{\parskip}{1.5ex plus 0.6ex minus 0.5ex}}

% datos importantes del documento
\newcommand{\titulo}{Práctica 1: Ejercicios básicos de Python}     % <<--- TÍTULO
\newcommand{\fecha}{Semana de laboratorio 1}                         % <<--- TEMA
%\newcommand{\asignatura}{Inteligencia Artificial en los Sistemas de Control Autónomo}
\newcommand{\asignatura}{Práctica 1}
\newcommand{\institucion}{UAH, Departamento de Automática, ATC-SOL}
\newcommand{\paginaweb}{http://atc1.aut.uah.es}

% portada
\title{\asignatura \\ \titulo}
\author{\institucion \\ \url{\paginaweb}}
\date{\fecha}

% márgenes un poco más finos
\setmargrb{25mm}{20mm}{25mm}{20mm}    % left, top, right, bottom

% encabezado y pie
\pagestyle{fancy}
\lhead{\footnotesize \parbox{11cm}{\asignatura}}
\lfoot{\footnotesize \parbox{11cm}{\institucion}}
\cfoot{}
\rhead{\footnotesize \titulo}
\rfoot{\footnotesize Página \thepage}
\renewcommand{\headheight}{24pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

% listados de código fuente flotantes
%\newfloat{floatlisting}{h}{}
%\floatname{floatlisting}{Listado}

% estilo de los listados de código
\lstset{numbers=left,                 % números de línea
        numberstyle=\tiny,            % tamaño de los num. de línea
        extendedchars=true,           % acentos, eñes...
        %frame=single,                 % marco que encuadra al listado
        basicstyle=\footnotesize\ttfamily,   % tipo de letra
        showstringspaces=false}       % no mostrar espacios de las cadenas

\graphicspath{{figs/}}                % ruta de las figuras

\begin{document} % ------------------ Aquí empieza el documento ----------------------

% redefinir el nombre de algunas cosas
\renewcommand{\tablename}{Tabla}                  % mejor "Tabla" que "Cuadro"
\renewcommand{\listtablename}{Indice de tablas}
% definidos originalmene en:
%/usr/share/texmf-texlive/tex/generic/babel/spanish.ldf

\maketitle              % montar el título aquí­ con los parámetros definidos arriba
\thispagestyle{empty}   % no poner número de página ni nada de nada en la 1ª página

\renewcommand{\abstractname}{}         % eliminar "Resumen"
\begin{abstract}                       % resumen (sin la palabra "Resumen")
\noindent \textbf{Objetivos:}
\begin{itemize}
\item Practicar la sintaxis básica de Python
\item Habituarse al entorno de programación
\item Utilizar operadores aritméticos y lógicos
\item Utilizar operaciones con cadenas de caracteres
\item Utilizar sentencias de control de flujo
\end{itemize}
\end{abstract}

\sloppy              % hacer más flexible el cálculo del espacio entre palabras para
                     % evitar errores de tipo "overfull box"
                     % (lo contrario de \sloppy es \fussy)

\parrafosseparados   % separación entre párrafos (por defecto saldrán pegados)

\subsection*{Comentarios iniciales}
Los siguientes ejercicios están obtenidos de \url{https://github.com/zhiwehu/Python-programming-exercises}, \url{ 
http://www.ling.gu.se/~lager/python\_exercises.html} y ``Programación estructurada en Pascal'', por José María Valls y David Camacho, Ed. Prentice-Hall.

\subsection*{Ejercicio 1}
Crear tres variables, asignarles valores numéricos y cadenas; muéstrelos por pantalla tanto utilizando la función \texttt{print()} como sin ella.

\subsection*{Ejercicio 2}
Sume los cien primeros números y muéstre el resultado por pantalla.

\subsection*{Ejercicio 3}
Lea dos números por teclado, y muestre el mayor de ambos. Hágalo con y sin la función \texttt{max()}. Utilice la ayuda en caso necesario.

\subsection*{Ejercicio 4}
Repita el ejercicio anterior utilizando tres números en vez de dos.

\subsection*{Ejercicio 5}
Muestre por pantalla todos los números entre el 2000 y el 3200 que son divisibles por 7 pero no son múltiplos de 5.

\subsection*{Ejercicio 6}
En una empresa de seguros se quiere saber a qué conductores habrá que aplicarles descuento, según cumplan o no las condiciones necesarias. Se dispone de tre variables: Edad, número de años pasados desde el último parte y sexo (True=mujer, False=hombre). La empresa ofrece un descuento en las siguientes situaciones:

\begin{itemize}
\item Si tiene una edad igual o mayor a 27 años, es mujer y hace menos de un año que no da parte.
\item Si tiene una edad mayor o igual a 27 años, es hombre y hace menos de dos años que no da parte.
\item Si tiene menos de 27 años u hace al menos cinco años que no da parte.
\end{itemize}

Haga un programa que lea por teclado la edad, número de años sin parte y sexo de un cliente, y determine si le correspone o no un descuento.

\subsection*{Ejercicio 7}
Escribir un programa que lea una hora, introducida como tres números (hora, minuto y segundo) enteros independientes, y valide la fecha indicando si es correcta o no. Por ejemplo, la hora 28 12 32 es incorrecta mientras que 5 0 34 es correcta.

\subsection*{Ejercicio 8}
Escribir un programa que lea un número y visualice el triángulo de Floyd correspondiente a dicho número. Por ejemplo, dado el número 4, el triángulo de Floyd sería:

\begin{verbatim}
1
2  3
4  5  6
7  8  9  10
\end{verbatim}

\subsection*{Ejercicio 9}
Guarde en una lista los nombres de los miembros de su familia. Imprima el contenido de la lista mediante un bucle.

\subsection*{Ejercicio 10}
Modifique el ejercicio anterior para comprobar si algún miembro de su familia se llama ``Juan''.

\subsection*{Ejercicio 11}
Guarde dentro de una lista números leídos por teclado hasta que se introduzca un número negativo. Una vez creada la lista, ordenela en orden inverso usando la función \texttt{sorted()}.

\subsection*{Ejercicio 12}
Repita el ejercicio anterior ordenando manualmente la lista.

\subsection*{Ejercicio 13}
Lea una cadena por teclado y muestre por pantalla si contiene alguna vocal, o si, por el contrario, contiene exclusivamente consonantes.

\subsection*{Ejercicio 14}
Lea una cadena por teclado y verifique si contiene todas las vocales.

\end{document}
