%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%     enunciado.tex:    Enunciado de la práctica 2 de GIEAI-Informática
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[english,a4paper,11pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}  % codificación de caracteres de este archivo
\usepackage[spanish]{babel}    % Traducir: ``abstract'' ---> ``resumen''   etc.
\usepackage{fancyhdr}          % páginas con cabecera y pie
\usepackage{listings}          % listados de código fuente
\usepackage{float}             % para que los listados floten como las figuras
\usepackage{vmargin}           % ajuste de márgenes fácil de usar
\usepackage[T1]{fontenc}       % meter fuentes vectoriales
\usepackage{graphicx}          % figuras
\usepackage{upquote}           % comilla recta con \textquotesingle
\usepackage{placeins}          % orden \FloatBarrier para mantener figuras a raya

\usepackage[implicit=false]{hyperref}  % enlaces web (el parámetro implicit=false
                                       % evita problemas con el # de #include etc.)
                                       % uso explícito: \href[options]{URL}{text}
                                       %                \url{URL}

% mis abreviaturas
\newcommand{\C}{\texttt{C}}            % escribirá \C en lugar de \texttt{C}
\newcommand{\Pascal}{\texttt{Pascal}}  % idem con \Pascal ...
\newcommand{\fun}[1]{\texttt{#1()}}    % "\fun{main}" ---> "main()" en letra typewriter
\newcommand{\hex}[1]{\texttt{#1}$_{hex}$}
\newcommand{\bin}[1]{\texttt{#1}$_{bin}$}
\newcommand{\enesimo}{\mbox{n-ésimo}}
\newcommand{\muvision}{\textit{$\mu\!$Vision4}}
\newcommand{\keilmuvision}{\textit{Keil}~\muvision}
\newcommand{\codigo}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\menu}[1]{\textit{#1}}

% Órdenes para alternar entre el estilo español (ligera separación extra
% entre párrafos) y el estilo por defecto (párrafos junticos junticos)
\newcommand{\parrafosjuntos}{\setlength{\parskip}{0pt}}
\newcommand{\parrafosseparados}{\setlength{\parskip}{1.5ex plus 0.6ex minus 0.5ex}}

% datos importantes del documento
\newcommand{\titulo}{Práctica 2: Sentencias de control}     % <<--- TÍTULO
\newcommand{\fecha}{Semana de laboratorio 2}                         % <<--- TEMA
%\newcommand{\asignatura}{Inteligencia Artificial en los Sistemas de Control Autónomo}
\newcommand{\asignatura}{Práctica 2}
\newcommand{\institucion}{UAH, Departamento de Automática, ATC-SOL}
\newcommand{\paginaweb}{http://atc1.aut.uah.es}

% portada
\title{\asignatura \\ \titulo}
\author{\institucion \\ \url{\paginaweb}}
\date{\fecha}

% márgenes un poco más finos
\setmargrb{25mm}{20mm}{25mm}{20mm}    % left, top, right, bottom

% encabezado y pie
\pagestyle{fancy}
\lhead{\footnotesize \parbox{11cm}{\asignatura}}
\lfoot{\footnotesize \parbox{11cm}{\institucion}}
\cfoot{}
\rhead{\footnotesize \titulo}
\rfoot{\footnotesize Página \thepage}
\renewcommand{\headheight}{24pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

% listados de código fuente flotantes
%\newfloat{floatlisting}{h}{}
%\floatname{floatlisting}{Listado}

% estilo de los listados de código
\lstset{numbers=left,                 % números de línea
        numberstyle=\tiny,            % tamaño de los num. de línea
        extendedchars=true,           % acentos, eñes...
        %frame=single,                 % marco que encuadra al listado
        basicstyle=\footnotesize\ttfamily,   % tipo de letra
        showstringspaces=false}       % no mostrar espacios de las cadenas

\graphicspath{{figs/}}                % ruta de las figuras

\begin{document} % ------------------ Aquí empieza el documento ----------------------

% redefinir el nombre de algunas cosas
\renewcommand{\tablename}{Tabla}                  % mejor "Tabla" que "Cuadro"
\renewcommand{\listtablename}{Indice de tablas}
% definidos originalmene en:
%/usr/share/texmf-texlive/tex/generic/babel/spanish.ldf

\maketitle              % montar el título aquí­ con los parámetros definidos arriba
\thispagestyle{empty}   % no poner número de página ni nada de nada en la 1ª página

\renewcommand{\abstractname}{}         % eliminar "Resumen"
\begin{abstract}                       % resumen (sin la palabra "Resumen")
\noindent \textbf{Objetivos:}
\begin{itemize}
\item Desarrollar algoritmos simples
\item Utilizar funciones
\item Profundizar en el uso de sentencias de control de flujo
\end{itemize}
\end{abstract}

\sloppy              % hacer más flexible el cálculo del espacio entre palabras para
                     % evitar errores de tipo "overfull box"
                     % (lo contrario de \sloppy es \fussy)

\parrafosseparados   % separación entre párrafos (por defecto saldrán pegados)

\subsection*{Comentarios iniciales}
Los siguientes ejercicios están obtenidos de \url{https://github.com/zhiwehu/Python-programming-exercises}, \url{ 
http://www.ling.gu.se/~lager/python\_exercises.html} y ``Programación estructurada en Pascal'', por José María Valls y David Camacho, Ed. Prentice-Hall.

\subsection*{Ejercicio 1}
Defina una función \texttt{es\_palindromo()} que devuelva \texttt{True} si la palabra pasada como argumento es palíndromo (se lee igual del derecho que del revés), o \texttt{False} en caso contrario.

\subsection*{Ejercicio 2}
Defina una función \texttt{histograma()} que toma como argumento una lista de enteros e imprime su histograma por pantalla. por ejemplo, la llamada a \texttt{histogram([4, 9, 7])} debería imprimir lo siguiente por pantalla:

\begin{verbatim}
****
*********
*******
\end{verbatim}

\subsection*{Ejercicio 3}
Escribir una función que, dada una cadena pasada como argumento, obtenga el número de letras, vocales y palabras que contiene la frase. Utilice la ayuda e Internet en caso de que lo necesite.

\subsection*{Ejercicio 4}
Se desea programar el juego de las tres en raya. ¿Qué estructura de datos es la más adecuada para almacenar la partida? Cree un programa que:

\begin{enumerate}
\item Obtenga por teclado el contenido del tablero (con fichas X y O)
\item Visualice por pantalla el contenido del tablero. Emplee para ello una función.
\item Indique si hay tres fechas del mismo tipo en raya.
\end{enumerate}

\subsection*{Ejercicio 5}
Cree una calculadora que muestre al usuario un menú con las operaciones básicas, lea por teclado dos valores, y muestre el resultado. Introduzca todas las operaciones básicas dentro de una función.

\subsection*{Ejercicio 6}
Implemente el juego del buscaminas, para ello, siga los siguientes pasos.

\begin{enumerate}
\item Piense la estructura de datos en la que guardar el tablero. Tenga en cuenta que el mismo tiene un tamaño N x M de tamaño fijo, y cada casilla puede tener una mina, o no tenerla.
\item Implemente una función que inicialice el tablero introduciendo aleatoriamente las minas. Busque en Internet la forma de generar números aleatorios si es necesario.
\item Implemente una función que permita visualizar el tablero.
\item Implemente una función que, dada una posición (X, Y), devuelva el número de minas que hay alrededor de la posición. En caso de que exista una mina devuelva un -1 (o lance una excepción).
\item Implemente un menú que permita al jugador iteraccionar con el juego.
\end{enumerate}

\subsection*{Ejercicio 7}
Implemente el juego del ahorcado.

\end{document}
